\section{Принципы организации и планирования денежных потоков}

Поддержание оптимальной величины и структуры вложения капитала в денежной форме является ключевой задачей финансового менеджмента.
Целью является получение максимального объема денежных потоков за определенное время.

Процесс управления денежными потоками организации базируется на следующих основных принципах:
\begin{itemize}
	\item принцип информационной достоверности.
	Как и каждая управляющая система, управление денежными потоками организации должно быть обеспечено необходимой информационной базой;
	\item принцип обеспечения сбалансированности.
	Управление денежными потоками организации имеет дело со многими их видами.
	Их подчиненность единым целям и задачам управления требует обеспечения сбалансированности денежных потоков организации по видам объемам, временным интервалам и другим существенным характеристикам.
	Реализация этого принципа связана с оптимизацией денежных потоков организации в процессе управления ими;
	\item принцип обеспечения динамики управления.
	Не все оптимальные управленческие решения, связанные с формированием и использованием денежных средств, разработанные в предшествующем периоде, можно использовать в будущих периодах,	что связано с изменчивостью факторов внешней среды.
	Поэтому при управлении денежными потоками необходимо учитывать потенциал формирования денежных ресурсов, темпы экономического развития, другие внешние факторы;
	\item принцип обеспечения эффективности.
	Денежные потоки организации характеризуются существенной неравномерностью поступления и расходования денежных средств в разрезе	отдельных временных интервалов, что приводит к формированию значительных объемов временно свободных денежных активов организации.
	Это временно свободные остатки денежных	средств, которые теряют свою ценность во времени, от инфляции и по другим причинам.
	Реализация принципа эффективности в процессе управления денежными потоками заключается в обеспечении эффективного их использования путем осуществления финансовых инвестиций организации;
	\item принцип обеспечения разработки нескольких вариантов управленческих решений.
	При наличии альтернативных проектов управленческих решений их выбор должен быть основан на системе критериев, определяющих финансовую стратегию организации;
	\item принцип обеспечения ликвидности.
	Неравномерность отдельных видов денежных потоков порождает временный дефицит денежных средств организации, который отрицательно сказывается на уровне ее платежеспособности.
	Поэтому, в процессе управления денежными потоками необходимо обеспечивать достаточный уровень их ликвидности на протяжении всего рассматриваемого периода.
	Реализация этого принципа обеспечивается путем соответствующей синхронизации положительного и отрицательного денежных потоков в разрезе каждого временного интервала рассматриваемого периода.
\end{itemize}

На основе этих принципов можно определить, что главной целью управления денежными потоками выступает обеспечение финансового равновесия организации в процессе ее развития.
Это достигается путем балансирования объемов поступления и расходования денежных средств за счет их синхронизации во времени \cite[137--140]{kirichenko}.

Планирование денежных потоков включает:
\begin{itemize}
	\item стратегическое планирование, в процессе которого прогноз движения денежных потоков оформляется в форме поступлений и расходов денежных средств по годам планируемого периода и по видам деятельности;
	\item тактическое планирование, в процессе которого разрабатывается план поступления и расходования денежных средств;
	\item оперативное планирование, в процессе которого разрабатывается платежный календарь.
\end{itemize}

В последнее время в российской практике все большее распространение получает \textit{Прогноз движения денежных потоков}.
Этот финансовый документ отражает движение денежных потоков по текущей, инвестиционной и финансовой деятельности.
Такое разграничение по направлениям деятельности позволяет повысить результативность управления денежными потоками.
Прогнозные данные позволяют оценить будущие потоки, а следовательно, перспективы роста организации и ее будущие финансовые потребности \cite[174--175]{kirichenko}.

С помощью прогноза движения денежных потоков можно оценить, сколько денежных средств необходимо вложить в хозяйственную деятельность организации, синхронность поступления и расходование денежных средств, а значит, проверить будущую ликвидность организации.

После составления этого прогноза определяют стратегию финансирования организации, суть которой заключается в следующем:
\begin{itemize}
	\item определении источников долгосрочного финансирования;
	\item формировании структуры и затрат капитала;
	\item выборе способов наращивания долгосрочного капитала.
\end{itemize}

Тактическое финансовое планирование --- это планирование осуществления; оно рассматривается как составная часть стратегического плана и представляет собой конкретизацию его показателей.
Главная задача этого плана --- проверить реальность источников поступления средств (притоков) и обоснованность расходов (оттоков), синхронность их возникновения, определить возможную потребность в заемных средствах.
Это документ, позволяющий реально оценить, сколько денежных средств и в каком периоде потребуется организации.

Среднесрочный план разрабатывается на год с разбивкой по кварталам и подразделениям.
Тактический план по форме соответствует стратегическому плану и служит его развитием и детализацией \cite[179]{kirichenko}.

Е. М. Рогова выделяет следующие принципы финансового планирования \cite[70--72}{rogova}:
\begin{itemize}
	\item Принцип единства.
	Планирование должно иметь системный характер, т.е. все элементы планирования (подразделения) должны быть взаимосвязаны и иметь одно направление развития, ориентированное на общие цели предприятия.
	\item Принцип координации планов отдельных подразделений.
	Эффективное планирование деятельности подразделений должно иметь взаимозависимый характер.
	\item Принцип участия.
	Предполагает участие каждого специалиста фирмы в плановой деятельности, вне зависимости от должности и выполняемой функции.
	\item Принцип непрерывности.
	Процесс планирования должен осуществляться систематически в рамках установленного цикла.
	Разработанные планы должны непрерывно приходить на смену друг другу.
	В то же время неопределенность внешней среды и наличие непредусмотренных изменений внутренней обстановки требуют корректировки и уточнения планов фирнмы.
	\item Принцип гибкости.
	Процесс планирования должен иметь возможность изменять свою направленность всвязи с возникновением непредвиденных обстоятельств.
	
\end{itemize}















